---
title: Write The Docs, 서울 밋업 참석 후기 
date: 2019-03-26 12:32:57
tags:
---

팟캐스트 '개발자 팟캐스트 stdout.fm' 청취중에 Write The Docs 서울 밋업을 한다는 소식을 접하고
5000원의 티켓비용을 지불하고 무작정 신청하였다. 결과적으로 그 이상의 가치가 있는 시간이었다. 

개발자이다 보니 기술을 검색하고 요약하고 기록해두는 것이 습관화 되어 있으나, 그것을 왜 기록을 
하는지에 대한 물음에 명확하게 답할 수 가 없었던 것이 사실이다. (다른 사람이 작성했던 것을 주로
요약만 하여 옮기다 보니 내 것이라 할 수도 없다.)
그 해답을 얻을 수 있을 것인지에 대한 호기심을 가지고 오랜만에 강남으로 출발하였다. 

시작시간 20분 전 '마루180'에 도착하여 발표장소로 가니 20%정도 참석했거니 생각했는데 그사이 
대부분의 좌석이 다 찼다.(총 116장 티켓이 판매되었다고 한다.) 
나처럼 혼자 온 사람도 있지만, 대부분분 그룹으로 온 것을 보니 회사 동료들이나 커뮤니티 지인들인것 같았다. 부러움.

팟캐스트 진행자 너굴님의 'Write The Docs' 소개를 시작으로 밋업은 시작되었다. 
아래 키워드로 검색해 보자.
``` 
"Write The Docs"
"Read The Docs"
```

아래 순서로 발표는 진행되었다. 
```
 1.변성윤(소카) -글쓰는 개발자 모임, 글또
 2.김대권(당근마켓) -기술 블로그 생존 전략 : 구글 시대의 글쓰기
 3.홍연의(LINE) -To. 지식 공유를 시작하려는 개발자, From. 당신의 든든한 서포터 Developer Relations팀
 4.조은별(시큐아이) -사용자를 외면하지 않는 릴리스 노트
 5.이동욱(우아한형제들) -개발자는 왜 블로그를 해야하나요?
 6.변정훈(BlockchainOS) -개발 관련 기술 블로그 운영하기
```

---
### 1.변성윤(소카) - 글쓰는 개발자 모임, 글또
좀 전까지 내자리 옆 바닥에서 노트북만 보고 있던 남자가 무대 앞으로 걸어 나갔다.;;
변성윤이라고 소개한다. ㅎㅎㅎ 어리게 보이면서 인상은 포근한 푸우 닮았다.

언젠가 구글링을 하다 어떤 junior개발자의 회고 글을 인상깊게 본적이 있는데 그 글을 쓴 사람이란다.
(혼자 신기함)

현재는 쏘카에서 데이터 엔지니어로 일하며 '글또'라는 모임을 운영한다고 한다. 처음부터 데이터 엔지니어는 아니었던가 보다. 다니던 회사를 퇴사하고 혼자 스터디하면서 데이터쪽으로 입문을 했다고하는데
스터디 하면서 습득한 이론을 블로그 글로 남기게 되면서 글쓰기가 습관화 되었다고 한다. 이유는 자기 것으로 만들어서 까먹지 않도록 하기 위해 시작했다고 한다. 

그 와중에 "개발자 그룹으로 글 쓰는 모임이 있지 않을까?" 해서 검색을 해보니 없었고 그래서 "글쓰는 또라이(글또)"를 직접 만들게 되었다고 한다. 내 글을 다른 사람이 봐주거나, 서로 피드백을 받고 싶었단다.
1기 가입자들을 대부분 개발자직군으로 모집하고 내부 규칙도 직접 세웠단다. 모임을 유지하기 위한 규칙들이 있는데 그중에 2주당 1개의 글을 쓰지못하면 미리 낸 보증금을 차감한단다. 현재는 1기를 마무리하고 2기를 진행중인데 대부분 1기 졸업자들이 연이어 하고 있단다. 그 만큼 검증된 규칙이라며...ㅎㅎㅎ

글또는 모든 글을 페이스북 그룹에 Public으로 공개하고 있는데, 변성윤님이 일일이 확인하여 오타부터 요약방법까지 그 동안 쌓인 노하우를 바탕으로 피드백을 댓글로 전달한다고 한다. 다른 참가자들은 피드백 참여율은 저조한 편이라는데 서로 의식해서 그런게 아닌가 한다.

대부분 개발직군에 있는 사람들이라 기술을 다루는 글을 주로 쓴다고 하는데 글의 주제는 특별히 
제한이 없단다. 회사에 적용한다면, 프로젝트 기술서, 이슈 해결과정, 프로젝트 회고 등 쓸 것들이 넘쳐나겠다라고 생각된다. 그리고 글쓰기를 강제한다면 다들 반응들이 어떨까 궁금하기도 했다. 

**변성윤님의 발표 요약**
* 글쓰는 모임을 통해 글쓰기를 습관화하자.
* 글쓰는 과정에서 정보를 정리하고 자연스레 내것으로 만들자.
* 자신이 쓴 글을 타인에게 공유하고 서로 피드백을 주고받으면서 문제를 찾아 개선하자.


* [변성윤님 발표자료 링크](https://www.slideshare.net/zzsza/ss-137831892?fbclid=IwAR2Go1Fk8TacnxNQ4KBrSYEoWKf6FpshlpuWGLzNTCEma4LjwsIEpWKmpSo)
* [변성윤님 2018년 회고 글](https://zzsza.github.io/diary/2018/12/22/2018-retrospect/?fbclid=IwAR1n6dtK9oin6BbbiUfJh7-dF6u-acCWV7NqgHHpaTOlQGHhSSZpISsa5xg)


---
## 2.김대권(당근마켓) - 기술 블로그 생존 전략 : 구글 시대의 글쓰기
팟캐스트 '개발자 팟캐스트 stdout.fm' 진행자 중 한 사람이자 당근마켓 소속이라고 자신을 소개한다. 
목소리와 생김새가 어울린다는 느낌이 들었다.ㅎㅎㅎ 사람들에게 nacyo 닉네임으로 유명한 듯하다. 

기술 블로그를 운영하면서 어떻게 글을 작성하면 쉽게 노출이 되는지에 대한 방법론을 제시하였다. 
핵심은 컨텐츠라고 자신있게 주장한다. 메타데이터도 아니고 SEO 최적화도 아니란다. 
페이지를 채우는 컨텐츠의 질이 사용자에게 신뢰를 주게되면, 꾸준한 진입을 유도하고 이를 바탕으로
구글 검색엔진이 신뢰할 만한 사이트라고 판단하게 되어 어느 순간부터 검색 결과 상위에 랭크된단다. 

자신이 운영하는 44bits 블로그에 대해서 Google Analystics 결과를 보여준다.
진입률 상승곡선과 진입 유형들을 보여준다. 

추가적으로 '제목'또한 글의 노출이나 신뢰도를 쌓는데 중요한 요소라고 한다. 
제목은 반드시 내용을 함축하여야 하며 검색 키워드를 잘 반영하고 있어야 한다고 한다.

* [김대권님 발표자료 링크](https://speakerdeck.com/nacyot/gisul-beulrogeu-saengjon-jeonryag-gugeul-sidaeyi-geulsseugi)
* [김대권님 운영블로그, 44bits](https://www.44bits.io/ko)


---
## 3.홍연의(LINE) - To. 지식 공유를 시작하려는 개발자, From. 당신의 든든한 서포터 Developer Relations팀

컴공과 출신의 여성인데, IT전문서적을 제작하는 출판사 편집자 출신이라고 소개한다. 현재는 LINE 소속이다.
발표내용 자체는 기억에 남을 만한게 없다. 그러나 신선한 충격을 주는 요소가 이 발표자의 소속부서이다. 
DR이라고 소개했는데, 신선한 충격이면서 좋은 문화라고 생각되었다.  

**Developer Relations (DR)이 무엇을 하는 팀인가?**
* 자사의 기술 블로그 컨텐츠를 관리하고 운영한다.
* 개발자에게 기술 블로그에 올 릴 만한 컨텐츠를 독려하고 발행과정을 서포트한다. 
* 주제 선정부터 글 작성방법을 가이드 한다.(테크니컬 라이터라는 직군이 있어 전문적으로 지원함)
* 기술 토크 콘서트를 개최한다.
* 제품 가이드 문서를 포함한 발표자료나 소개자료를 전문적으로 퍼플리싱한다.

**왜 이런 일을 하는 팀을 만들어서 운영하는가?**
* 기술 블로그가 제품의 브랜딩 요소로 작용하여 자사 제품의 가치를 올린다고 판단한다.
* 질 좋은 인재를 길러내기도 하고 회사로 영입을 유도한다.
* 제품을 개발만 하고 끝내는 것이 아니라 이런 활동을 통해 개발기술을 서로 공유하고 표준화 및 방향성을 제시
* 이런 행위를 상당히 중요한 요소로 인식하고 있는것으로 이해했으며 요즘 잘나가는 IT회사들은 DR팀을 만들어가는 추세라고한다. (네이버, 우아한 형제들이 대표적인 사례)


---
### 4.조은별(시큐아이)  - 사용자를 외면하지 않는 릴리스 노트

보안회사에 재직중이며, 자사 제품의 릴리스노트를 전문적으로 발행하는 일을 하고 있다고 한다. 
"릴리스 노트만을 발행하는 직업이라고??" 라는 의문이 들었으나 사연은 이러하였다. 
자사제품이 보안 솔루션이다 보니 설치나 운용과정이 까다로운 편이라고 한다. 문의 전화나 원격지원도 많다고 한다. 
이러다 보니 개발자들이 고객지원하는 일이 비효율적으로 많았던 것 같다. 
그래서 회사에서 제품을 사용하는 고객들에게 최대한 효율적이고 상세하게 가이드 문서 및 릴리스노트를 제공하기위해 
테크니컬 라이터를 고용하였다고 한다. 이런 일을 하는 사람들이 이날도 많이 참석한것 처럼 보였다.   
또한 3번째 발표자 홍연의님이 소개한 테크니컬 라이터 직군의 사례라고 이해했다.  

개발자직군이 아니면서, 개발자 팀에 소속되어 기술문서를 쓴다??
개발자들을 귀찮게 하겠다라고 생각은 되지만, 회사 입장에서 생각해보면 엄청난 일을 개발자들을 대신해 하고 있는 것이다. 
우선 테크니컬 라이터들은 제품의 이해를 누구보다 잘 하고 있어야 한다. 그리고 버전별로 전체적인 버그픽스나 개선점에 대한 사항들을
추적하고 있어야 한다. 보통 개발자들은 자기가 개발하는 부분에 대해서만 이해도가 높다. 
복잡한 제품에 대한 전체적인 스펙을 관리하는 사람 또는 이해하고 있는 사람이 있다라고 생각하니 엄청난 지원군이 아닐까 생각되었다. 

마지막으로 자신을 야구 광팬이라고 소개하며 2019 KBO 신규 야구규칙 하나를 선택해 릴리즈 노트를 작성하는 과정을 보여줬다. 
대상 독자를 1.야구 전문가  2.야구 비전문가로 나누어서 2가지 릴리즈노트를 작성하였다. 

테크니컬 라이터들을 보유한 회사가 부럽기 시작했다. 


---
### 5.이동욱(우아한형제들)  - 개발자는 왜 블로그를 해야하나요?
나도 밋업 참석전에 이미 알고있던 사람이다. java enum 활용 사례를 보면서 많은 도움을 받았던 글을 직접 쓴 사람이다. 
(http://woowabros.github.io/tools/2017/07/10/java-enum-uses.html)
여기서는 연예인 개발자라고 소개되었다. ㅎㅎㅎ 그래서 살짝 지루해지는 후반부 발표순서로 배치했다는 느낌이 든다. 

현재 우아한형제들에서 기술블로그 활성화에 엄청난 바람을 일으킨 장본인이고 역설적으로 본인 블로그가 아닌 회사 블로그까지
글을 쓰는것은 일 처럼 느껴져 힘들다고 한다. ㅎㅎㅎ (본인 블로그에 글쓰는 것은 일이 아니라며...)

다른 발표자보다 억양에서 자신감이 넘쳐난다고 생각하고 있었는데 현재 이런 일을 하고 있단다. 
* 우아한 형제들에서 백엔드 개발자로 일함.(본업)
* 우아한 형제들에 기술 블로거로 활동함.
* 젯 브레인 한국 커뮤니티 운영자로 활동함.
* it 기술서적에 서평가로 활동함.
* it 기술잡지에 다수의 인터뷰 진행함.

이런 일들을 있을 수 있게 한 것이 블로그에 글쓰는 것에서 시작되었다고 말한다. 
우아한 형제들에 입사한 배경도 JPA 진영의 김영한(JPA ORM 지은이) 님이 직접 SNS로 연락을 했단다. 
온라인에 발행하는 글들을 직접 쓰는지 물어보고 SNS상으로 우아한형제들에서 같이 일하자며.....
다시 다니던 회사를 바로 퇴사하고 입사했단다. ㅎㅎㅎ

이 소개를 끝으로 질문을 한다. "개발자는 왜 블로그를 해야하나요?"
* 이직을 위해서 ?? 틀린말은 아니란다.
* 자신처럼 좋은 회사에 들어가서 높은 연봉받으려고?
* 남들한테 인정 받기 위해서?

이동욱님의 이유는 "나는 개발자입니다." 라고 정체성을 이유로 들었다. 
듣고 보니 명확하다. 

신입부터 지금에 이르기까지 무수히 많은 상황에서 했던 개발내용들을 이력서 몇 장에 담을 수 있을까?
이력서에 담을 수 있다고 한들 이직을 위해서 쓰이거나, 읽는 대상자들도 납득을 잘 할 수 있을까?

이 사람은 기술 블로그를 통해서 가장 많은 혜택을 누리는 사람 중에 한 사람이다. 
그러나 요령껏 잘 써서 이직이나 높은 연봉을 위한 목적이 아니다. 

블로그에 글쓰기를 통해서 이동욱이란 개발자를 만들어가고 있는 사람이다.
자신이 좋아하는 말을 소개한다. 
```
"기억보단 기록을"
```

* [이동욱님 인터뷰 기사](https://www.imaso.co.kr/archives/4869)
* [이동욱님 개인 블로그](https://jojoldu.tistory.com/)


---
### 6.변정훈(BlockchainOS) - 개발 관련 기술 블로그 운영하기  

앞서 발표자들을 무대 옆에서 촬영하던 분이 무대로 걸어나간다. 주변이 술렁인다. 
이분도 이동욱님 처럼 연예인 개발자로 소개된다.  닉네임은 '아웃사이더'.
나도 블로그 들어가보니 많은 도움을 주셨던 분이더라... 감사한 마음이 생김 ㅎㅎㅎㅎ

글쓰는 개발자라며 본인 소개를 하면서 10년 넘게 글을 쓰다보니 이제는 블로그가 한 몸처럼 느껴 진단다. 
개발일을 하면서 이런 글 소재가 막 떠오른단다. 

앞서 이동욱님이 자신감에 찬 유형이라면 이분은 발표 내내 여유가 넘쳐흐른다.  

블로그를 시작한 이유는 앞서 이동욱님과 크게 다르지 않다. 
기억하는 것은 한계가 있고 기록을 통해서 흔적을 남기고자 했단다.  

회사에서 개발하다가 문제가 발생하면 거기부터가 글 소재가 된다고 한다. 문제에 대한 원인을 분석하고
모르는 부분을 공부하면서 기록으로 남기게 된단다. 그러면 항상 예상치 못한 모르는 부분이 또 생기고
문제의 원인과 새로운 부분에 대한 글을 모두 남기게 된단다. 분명 쉬운 작업은 아니지만 어차피 문제를 
해결하려면 알아야 하는 것 아닌가. 그러면 글로 남겨 오래도록 참고하자는 의견이다. 

문제는 실천에 잘 옮기는 것이 쉽지가 않다고 하는데, 이 부분은 본인도 어떻게 도와 줄 수 가 없단다. ㅎㅎㅎ

10년 넘게 본인의 블로그에 대한 Google Analytics 자료를 공개했는데 다들 재미난 결과였다. 
시간대별 유입률을 보니
* 평일 오전 9시 ~ 오후 6시 사이에 집중적으로 유입됨 --> 개발자 근무시간
* 평일 월~목까지 야근 시간대(오후 7시~9시) 유입되다가 금요일 저녁은 유입율 떨어짐 --> 금요일 칼퇴율 높음

이런 흐름을 유추가능한 블로그를 운영하게 되기까지 했을 과정을 생각하니 존경심이 생기더라. 

[아웃사이더님 블로그](https://blog.outsider.ne.kr/)


---
마지막으로 밋업 참석하면서 느낀점을 정리해본다. 

~~~
1.발표 중간 중간 쉬는 시간을 주는데 이때 사람들이 명함을 들고 발표자들에게 달려간다.
자신들을 소개하면서 블로그 잘 보고 있고 다음을 기약한다며....
나는 휴대폰 보면서 관심없는 척 했으나 나도 명함을 주고 싶었음.ㅋㅋㅋㅋㅋ

2.이런 문화를 처음 접해보니 그 동안 고립된 섬에서 살았다는 느낌을 받음.

3.좋은 문화를 겪어보니 자극을 받아 얼른 블로그를 하자는 의지를 불태움(실천하자)

4.회사에 제안을 해볼까....라고 생각은 되지만 나부터 준비하고 습관화 하기로 함

5.앞으로 도움을 주는 블로그 글을 인용만 하지말고 댓글을 달거나 좋아요를 눌러주자

6.블로그 사이트의 레이아웃이나 메뉴가 중요한 것이 아니라, 글 단위로 검색에 노출되는 것이 중요하다는 것을 알게됨.
그래서 요즘 블로그들의 레아이아웃이 "제목 + 본문 요약" 이렇게 리스트만 노출된다라고 생각됨
~~~
